% Created 2019-03-21 jue 23:56
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Los Sueños}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Los Sueños},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Huir de lo Extraño}
\label{sec:org7f63a59}

Son usuales los sueños en que estoy volando alrededor de la tierra, conociendo
lugares diferentes que me interesan o cumpliendo alguna misión especial que se
me ha pedido cumplir. Vuelo con cuerpo humano con la capacidad de dirigir me
movimiento. A veces estoy cerca de la tierra, en otros sueños voy alto entre las
nubes. 

Este es un sueño que recuerdo especialmente porque alcancé a anotarlo. He
aprendido que anotar los hechos principales de un sueño es clave para
recordarlo. Luego, de otra forma, esos recuerdos son tan volátiles que a los
pocos minutos ya no queda rastro de ello.

Estaba esta vez en un campo al sur de Santiago, al poniente un cerro que daba la
sombra de la tarde. Iba con mi perro blanco, Baloo, y el me seguía trotando
mientras yo volaba a bajo altura, al nivel de las copas de los árboles. Casi se
atardecía, era verano así que posiblemente eran cerca de las 8:00pm.

Escucho a Baloo gemir, asustado, así que trato de mirar que pasa. A una
distancia de un par de kilómetros, sobre la ladera del cerro se ubicaba una luz
que emanaba de un volumen que cambiaba de forma y color constantemente, flotaba
sobre el aire.

Luego, también vi, un poco más lejos, una gigantesca nave gris ovalada en el
cielo. Que se veía enviaba algunas señas a la masa cambiante. Me asusté porque
todo el resto de la zona estaba en silencio y oculto. De inmediato pensé que me
podrían haber visto. Así que bajé con cuidado y emprendí el camino corriendo,
tomé un palo para defenderme de cualquier ser extraño que se me acercara, me
acompañaba mi perro.

Encontré el sendero que era una arboleda por la que apenas cabía un vehículo, la
usan la gente que vive ahí para pasar con sus animales. Ya estaba casi oscuro,
en las penumbras cuando paso por un lugar en que había un hombre tras una reja
que al verme pasar sale y se acerca, comienza a golpearme pero me defiendo,
Baloo me ayuda y  me defiende, el tipo dice 'eres humano!' y corre. Parecía muy
asustado, quizá tanto como yo.

Seguí caminando, casi corriendo, ya todo estaba oscuro y no tenía idea si
aquellas naves desconocidas seguían en la zona y tenían alguna otra intensión
aparte de estar ahí. En esa oscuridad se escucha un vehículo y luego de unos
momentos aparece.

Lo hago parar, era una cacharrita con tres amigos de rasgos indígenas. Les pido
que me ayuden y me lleven a casa, me hacen el espacio y mientras hace reversa
les voy contando lo que había pasado.

\section{Evento Inesperado}
\label{sec:org2f5857b}

Estoy en un lago pasando unos días con un grupo de amigos y amigas, unas
pequeñas vacaciones en que podamos compartir. La vista es hermosa y me levanto
temprano para salir de caminata por la orilla del lago.

Luego de unas cuantas horas caminando me encuentro con que en un edificio
bastante grande están realizando un Congreso de Comunicación de Medios
Alternativos, recuerdo a varios amigos que podrían estar ahí y consulto por
ellos. Me dejan entrar y de a poco me los voy encontrando, preparando la
jornada.

Adentro me doy cuenta de que no puedo estar muy bien parado porque el salón está
empinado y resbaloso, así que decido salir e irme cuando una amiga que no veía
hace tiempo, morena con rulos, me dice \emph{'guachis no te vay!'},  \emph{'si podí
sacarte los zapatos como todos'}..

Lo hago pero el piso está frio así que de todas maneras decido irme. Ella me
encuentra de nuevo y me dice \emph{'¿Qué pasa?'} Le digo que me tengo que ir, que
estoy temblando, que presiento que podría pasar una tragedia. 

Ella se asusta y me acompaña para irnos, trato de volver a ponerme los zapatos
pero están rotos por el esfuerzo de sostenerme por los lados inferiores. Ella me
dice porque son de gamusa, son más delicados y se rompen, me pregunta si la
tragedia podría ser un terremoto, \emph{'Hasta una tormenta, pero algo terrible'} le
digo. 

Al subir a la entrada aún estoy tiritando pese al sol, se escucha el estruendo
de algo y vemos entrar una avalancha de agua que pasa a llevar a todos
violentamente, arrastrándolos. Veo que hay que subir a la zona alta pero mi
amiga se desespera e intenta subir y se cae, es muy difícil. Yo trato, pero ya
el agua está con nosotros y nos lleva.


\section{Los huertos sumergidos}
\label{sec:org57347a1}

Habían pasado ya varios días en que un olor acre inundaba la ciudad por la
tarde. Corría el rumor de que los hospitales se estaban llenando de personas
intoxicadas y unas cuantas mujeres embarazadas habían sufrido abortos
espontáneos. Por la radio recomendaban encerrarse por las tardes y disminuir la
interacción con el exterior todo lo posible. Según se decía era una importante
falla en los filtros de las máquinas depuradoras, que o podía ser la mantención
o bien el cese del envío de repuestos desde hace un tiempo lo que podría
complicar las cosas.

Al parecer era grave. Pero eso no evitó que mi madre y mi hermana realizaran el
viaje desde el distrito dónde crecí en la zona periférica hasta una de las zonas
residenciales de la ciudad. Un barrio tranquilo, rodeado de edificios de no más de
cuatro pisos, algunas oficinas, restaurantes y bares. Muy cerca, na plaza hermosa, cubierta de
pastos, arbustos y árboles, algunas bancas e iluminación que hacía muy agradable
pasear durante el día y la noche. Pero, en los momentos del atardecer en que
llegaron ya no había nadie. La ciudad, voluntariamente, sumergida en un toque de
queda para sobrevivir al espanto.

Fue sorpresivo, porque acostumbran avisar unas horas antes que pasarán a verme.
A veces era a almorzar o, por las tardes, a tomar onces. Siempre llegaban las
tres, tan similares pero distintas generaciones. En esta ocasión la menor no
estaba. Temí lo peor, más aún porque al entrar las miré, estaban sentadas en el
sillón conversando, y observé la preocupación que les atravesaba. ¿Habrá caído
por la contaminación?

-- ¿Y Eleonor? Hola mami, ¿qué paso?

-- ¡Hijo! 

-- Cuentame, me preocupa.

-- No, ella está bien. Solo ha tenido unos malos sueños.

-- ¿Cómo de cuando era más niña?

-- Si. Tu padre se quedó con ella para cuidar su sueño. ¿Nos podremos quedar
hoy?

-- Si, si. No hay problema. Me alegra verlas, a ti también Juanita.

Mi hermana me abrazó como si no me hubiera visto en años. Desde chiquita ha sido muy
cariñosa pero esta vez fue muy fuerte, casi me parte el espinazo. Eso que no soy
tan enquencle como cuando era un niño. Las vi, pese a la preocupación que se
reflejaba en sus rostro, sonreí.

-- ¿Qué dice Elenora, cómo son sus sueños?

-- ¡Oh! Son pesadillas. Ha soñado con que se vienen días terribles, que se acaba
el aire. Y ahora esto que está pasando con la contaminación ¿no te parece que es
algo más allá que coincidencia?

-- Si, mamá. Puede ser, pero lo que pasa ha sido un desperfecto en las máquinas
purificadoras. En las noticias ha salido que lo repararán en unos días, que hay
que tener paciencia.

Por dentro no tenía muchas esperanzas, quizá podría incluso empeorar. Trabajando
en los equipos de mantención hasta hace un año y medio me hacía desconfiar
plenamente de la capacidad. Los ingenieros más talentosos fuimos trasladados a
las calderas, desde entonces he estado ahí. El sueldo ha mejorado, pero el
cansancio me mata. Llego extenuado, apenas logro compartir unas horas con mi
familia o amigos y luego tirarme a dormir hasta la siguiente jornada.

Hace años, cuentan los rumores, que los altos mandos no saben mucho que hacer en
esta época aciaga. Los conflictos entre las grandes naciones han repercutido
pese a la distancia. La orden fue terminante y, pese a ella, les fue difícil a
todos los grupos de avanzada dejar de intercambiar bienes y servicios, además de
compartir. Ya se resolvería, pero las ciudades se veían cada vez más apagadas,
los alimentos más básicos aparecían en las existencias del comercio y la
actividad cultural monótona. Apenas se paseaba por parques y plazas, hasta eso
nos estaban quitando ya en ese momento.

No aprendimos, ocurrió la Gran Tragedia. La humanidad fue diezmada por su propia
mano, dirigentes políticos ciegos y hombres de negocios ambiciosos. ¿Puede haber
peor combinación? Los sobrevivientes, en distintas facciones, decidieron en
aquel tiempo, serán ya unos doscientos años, retomar la carrera espacial y
conquistar Marte y Venus. Un experimento que ya había fallado pero era el único
camino que permitiría sobrevivir a la humanidad.

De cinco grandes grupos humanos, tres partieron a la tormentosa Venus, dos a
Marte. Además uno se dedicaría a administrar y gestionar la flota de transporte
entre los tres planetas. Los científicos habían descubierto que no sería posible
sin la extracción exitosa de un combustible especial detectado en segundo
planeta, una molécula de magnesio y rubidio. Mientras que del cuarto planeta era
posible extraer carbono superconductor que era posible extraer en esas
inhóspitas condiciones. Además del agua de la Tierra, que debía ser trasladada
mensualmente a ambos planetas. Cada viaje podía durar entre tres y diez meses
entre los planetas. 

De esa manera se estableció  una red de nodos o estaciones intermedias que
atendieran los más de dos mil vehículos de transporte de carga y unos quinientos
para pasajeros. Algunos de estos nodos han llegado a ser grandes moles con
ciudades y miles de personas viviendo en ellas. Personas dedicadas a los
servicios, profesionales, militares, dirigentes políticos, comerciantes,
médicos, chefs, gente que cocina delicias de las naciones, agricultores,
curanderas, encuentras de todo, bueno y malo. 

Entre las órbitas se establecieron seis de estas grandes naves. Intercaladas
cada ciento veinte grados, tres de Venus a Tierra, tres de Tierra a Marte.
Orbitando de manera sincrónica, estaba todo calculado para ofrecer la mejor
experiencia de viaje entre los planetas, con puertos para mantención, hoteles,
bodegas, oficinas de aduanas y comodidades de todo tipo. 

Todo el proceso de instituirse como Nave de Enlace, costó cerca de cincuenta
años. En ello los pueblos colonizadores del espacio definieron que, en pos de la
paz, cada una de ellas tendría habitantes de todas las facciones. Sucedió pues,
que pese a esa brillante condición inicial. Algunas de ellas pasaron a
considerarse especie de naciones espaciales. Sobretodo a partir del trágico
evento en que un asteroide destruyó por completo una de ellas y se tuvo que
reposicionar la ubicación de las dos restantes entre Tierra y Marte. 

Ello llevó a que las dos restantes tomaran mucha fuerza económica y política
frente a las tres interiores. Con el paso de las décadas las exteriores formaron
una de estas naciones, y las otras tres otra, una de las cuales llevaba una
posición neutral o negociante. Se tornaba crítica la situación, pues no había
sido prevista. El conflicto se acentuó cuando descubrieron la intromisión de
espías en un laboratorio de investigación de una de las naves del interior. Los
deportaron, pese a que no lograron hacer mucho, descubrieron que se estaban
preparando misiones para extraer desde el cinturón de asteroides el mineral que
necesitasen. Estaba claro, la ciencia avanza.

En esa situación de crisis, arrastrada por décadas y lejos de los ideales de los
padres y madres fundadores, nos encontramos. Por eso es que veía poco factible
retornar a aquellos días dorados en que todos trabajabamos para el bienestar de
toda la humanidad. Pero había que comer, respirar y vivir, teníamos que luchar
para tener nuestro lugar en el espacio.

-- Anoche tuvo otro sueño.

-- Espera madre, iré a hacer algunas comprar para hacer la cena. Espérenme un
rato, vean las noticias y me cuentan de ahí.
\end{document}